## Ligninger

**Rækkefølgen for at løse ligninger:**

1. Løse Parenteser først.
2. Derefter potenser og rødder, fra venstre til højre.
3. Derefter skal man gange og dividere, fra venstre til højre.
4. Til sidst skal man plus og minus, fra venstre til højre.

**Hvis der er parenteser:**
Så skal man gange tallet foran ind i parentesen, f.eks.:
$$3(x+6)-2 =2(x+9)$$
$$3x+18-2=2x+18$$

**Hvis der er brøker:**
så skal man matche nævnerne (nederste tal), så de er det samme på begge sider af lighedstegnet, f.eks.:
$$\frac{x+7}{3}-\frac{3x-7}{4}=\frac{x-1}{2}$$
$$\frac{4x+28}{12}-\frac{9x-21}{12}=\frac{6x-6}{12}$$
**Procenter i ligninger:**

Eksempel på hvordan man regner 8% ud af 200kr:
$$\frac{x}{200}=\frac{8}{100}$$
$$\frac{200*x}{200}=\frac{200*8}{100}$$
$$x=\frac{200*8}{100}=16kr$$

### Ligninger med 2 ukendte
når man skal løse en ligning med 2 ukendte værdier, så skal der være 2 forskellige ligninger. Der er 2 forskellige metoder til at løse en ligning med 2 ukendte: *Substitutionsmetoden*, og *Lige store coefficienter metoden*.

**Substitutionsmetoden:**
1. Først, så har man 2 ligninger:
$$6x-2y=12 \qquad 4x+8y=64$$

2. så tager man den ene ligning, og isolerer enten x eller y.
$$6x-2y=12$$
$$6x=12+2y$$
$$x=2+0,33y$$

3. Derefter skal man tage resultatet, og bruge det i den anden ligning:
$$4x+8y=64$$
$$4(2+0,33y)+8y=64$$
$$8 + 1,33y +8y=64$$
$$8+9,33y=64$$
$$9,33y=56$$
$$y=6$$

4. nu har vi så fundet værdien for den ene ukendte. nu skal vi indsætte den værdi i den anden formel, som vi ordnede tidligere.
$$x = 2 + 0,33y$$
$$x = 2 + 2$$
$$x = 4$$

5. på den måde har vi nu regnet både x og y værdierne ud.

**Lige store koefficienters metode:**

1. Først, så har man 2 ligninger:
$$3x +4y-23=0 \qquad 2x+3y-4=0$$

2. så skal man få en af de ukendte værdier til at være det samme på begge sider. Det gør man ved at gange hele ligningen med x værdien i den anden ligning.
$$6x+8y-46=0 \qquad 6x-9y-12=0$$

3. fordi x værdierne er det samme, så kan man fjerne dem fra begge ligninger.
$$8y-46=0 \qquad -9y-12=0$$

4. så skal man lave en samlet ligning ud af de 2 ligninger.
$$8y-46=-9y-12$$

5. så skal man ordne ligningen, så man finder værdien for den ukendte.
$$17y-46=-12$$
$$17=34$$
$$\frac{17y}{17} = \frac{34}{17}$$
$$y = 2$$

6. så skal man tage den ukendte som vi nu kender, og indsætte den i en af de 2 originale ligninger, for at finde den sidste ukendte.
$$3x +4(2)-23=0$$
$$3x+8-23=0$$
$$3x-15=0$$
$$3x=15$$
$$\frac{3x}{3}=\frac{15}{3}$$
$$x=5$$

7. og på den måde kender vi nu begge de ukendte værdier.

### Andengradsligninger

Ordnet andengradsligning:
$$ax^2 +bx+c=0$$
Formel til at løse en ordnet andengradsligning:
$$x=\frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}$$
$$x=\frac{-b\pm\sqrt{d}}{2a}$$
$d$ = Diskriminanten.
diskriminanten fortæller os noget om hvor mange løsninger at ligningen har.
$$(d>0) = 2\;løsninger$$
$$(d=0) = 1 \;løsning$$
$$(d<0) = 0 \; løsninger$$
- Hvis der ikke er nogen løsning til en andengradsligning, så betyder det at parablen ikke rammer x i koordinatsystemet.


**Eksempel på Andengradsligning opgave:**

1. Først, så har vi en andengradsligning:
$$3x^2+7x=20$$

2. den skal vi ordne. Det gør vi sådan her:
$$3x^2+7x-20=20-20$$
$$3x^2+7x-20=0$$

3. nu skal vi indsætte den ordnede ligning i formlen, og løse den.
$$x=\frac{-7\pm\sqrt{7^2-4*3*-20}}{2*3}$$
$$x=\frac{-7\pm\sqrt{7^2+240}}{6}$$
$$x=\frac{-7\pm\sqrt{289}}{6}$$
$$x=\frac{-7\pm17}{6}=\begin{Bmatrix}\frac{-7+17}{6}=1,5 \\ \frac{-7-17}{6}=-4 \end{Bmatrix}$$

4. og på den måde har vi fundet de 2 løsninger for andengradsligningen.


### Faktorisering

* det er det modsatte af at gange 2 paranteser med 2 værdier sammen. 

* For at finde de 2 rødder til faktorisering, så skal man finde 2 tal som kan lægges sammen og give $b$, og skal kunne ganges for at give $ac$. 

* Hvis man har positiv $b$ & positiv $c$, så er begge rødder positive. 
* Hvis man har negativ $b$ & positiv $c$, så er begge rødder negative. 
* Hvis man har positiv $b$ & positiv $c$, så er den ene rod positiv & den anden rod negativ.

### Kvadratkomplettering


### Kvadratrod:

$$(a+b)^2=a^2+b^2+2ab$$
$$(a+b)^3=a
^3+b^3+3a^2b+3b^2a$$

### Kubikrod: 

$$f(x)=x^3+4x$$
$$Δy=f(x_0+h)-f(x_0)$$
$$x_0=2$$

derfor:
$$f(2+h)=$$
$$(2+h)^3$$
$$2^3+h^3+3*2^2h+3*2h^2$$
$$8+h^3+12h+6h^2$$


man kan reducere 